菲傭產女後求同住被拒 申覆核稱不准在外留宿違人權

一名菲律賓籍家傭在港懷孕產女，其僱主堅持她要按照僱傭合約，在僱主住所留宿，但就拒絕讓其初生女兒同住。她遂以自己和女兒代表的身份，昨日(29日)入稟高院申請司法覆核，促法庭裁定標準外傭合約中，要求外傭在僱主家留宿的規定，於休假時期並不適用；及宣告要外傭任何時間都在僱主家留宿，是違反外傭的人身自由和家庭團聚自由。

本案申請人為外傭Yvette Dingle Fernandez，她同時代表自己及其在香港出生的女兒 Eloisa Valerie Fernandez提出今次訴訟，與訟人則分別是勞工處處長和入境事務處處長。申請人在其司法覆核申請書表示，她在去年12月發現自己懷孕，並在今年5月9日將此事通知僱主，其預產期為7月4日，但其女兒在6月14日便出生。

申請人表示，她在5月下旬就住宿問題詢問勞工處與入境處，獲回覆她需按合約規定住在僱主地址，就算懷孕與休假時亦不例外。法例和合約對於新生嬰兒的安排、和僱工放產假時應回鄉或留港的問題上並無規定，應由勞資雙方自行商議。其僱主則堅持要她獨自在其住所留宿，但就不會招待她的女兒，亦不會為她照顧女兒提供協助。申請人遂向勞工處求助，請求處方酌情豁免她要在僱主家留宿的合約要求，不過處方稱因她與僱主並無共識，所以拒絕插手干預。申請人又先後向勞資審裁處及平機會申索賠償，最終在扣除一個月離職代通知金後，獲僱主支付2000多港元和解。

申請人稱僱傭合約中，要外傭在指定地點工作和居住，應詮釋為在工作時要在指定地點居住，因此在休假時不應受限，額外的規限屬於違反外傭的行動自由。另外，她亦指勞工處在事件上僅要求勞資雙方商議，拒絕行使酌情權考慮是否豁免規限，亦是違反申請人的基本權利，包括家庭團聚之權利和保障兒童福利的國際公約，法庭因此應作出干預。

根本現代奴隸制 窮撚比個幾千蚊要人瞓廳瞓廁所

但又真係冇道理俾佢女係度住

不關事
而家僱主只係請個工人返黎
無責任要養埋人地個女
再者工人邊有錢外宿
香港租一個劏房都五六千蚊已經是個工人成份人工

咁有d工人有私人睡房的
睇下打咩人工啦

無錯，請工人無非都係來照顧屋企
無啦啦帶埋個b好難接受喎

分分鐘仲要幫佢湊埋女
當然要睇下約點寫，照計唔會請個大肚婆返黎，一係就佢隱瞞有左（可能性低），一係就合約期俾人搞大左（以我所知，連登有個食賓印Po，邊位巴打搞大人個肚

我以前屋企個工人姐姐有自己一間房
純粹講下香港外傭待遇好差同被剝削既問題
瞓廁所瞓廳真係好冇尊嚴

搬出去租金又貴
睇怕要返菲律賓湊B先

人權 哈

咪係依家係叫佢睇住我個B,唔係比佢養仔
個工人姐姐盡責嘅咪可能兩邊都顧到
就算顧到,無啦啦有個BB三更半夜嘈撚住哂,你估好好受?
真係貼錢買難受
如果開左個先例,其他人都一齊仆街

睇怕姐姐要將b帶回鄉
但我比較想知個b點得黎

明白的、但同而個個案唔同、僱主真係無責任照顧大肚婆同人地個女。

而家有些中介會叫工人姐姐打避孕針先黎香港

雖然好無人權、但相當的工人會黎到香港唔知搞乜（連登食賓印post咁）

係香港一星期六日係屋企個女係邊度來

今次周x明接唔接？

屋企有個細路都知湊仔初期一個人都未必搞得惦未計越大越麻煩，根本冇可能兩邊兼顧到

換轉你都冇可能冇埋個b返office啦

上賓印post可能搵到經手人

賓賓禮拜食洋腸
食完洋腸要你養

要驗吓屋企d男人嘅DNA啦

成件事成個制度成個環境都好撚反智 香港不愧係地獄19層

要打人權可能贏
外國有地方可以帶埋仔女返工有d仲要有配套有間房比佢
問題係工人其中一個職責就係照顧僱主d小朋友
自己又要睇住個b算唔算失職

帶返公司同係畀埋佢係屋企住兩回事wor

比較好奇點解畀佢係香港生到

正常唔係應該叫佢返鄉下生左先架咩

咁佢公司即係僱主屋企
左膠人權咁睇，因為僱員懷孕而令佢無份工/拆散母女又話唔比架啦
正常發生左係咪賠錢賠機票送走佢就算？

其實成件事好怪

除非個工人暪到生左個僱主先知

所以應該請個停左經既